\section{Kết luận và hướng phát triển}

\subsection{Tổng kết kết quả}
Nhóm đã hoàn thành đầy đủ các yêu cầu của bài tập lớn đề ra, cụ thể gồm:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Thiết lập mô hình vật lý:} Đã xây dựng được phương trình định luật II Newton cho vật ném xiên khi có lực cản môi trường ($\vec{F}_c = -h\vec{v}$), từ đó thiết lập và giải hệ phương trình vi phân để xác định các phương trình tọa độ $x(t)$, $y(t)$ và vận tốc $v_x(t)$, $v_y(t)$.
    
    \item \textbf{Lập trình tính toán:} Sử dụng tính toán biểu tượng (symbolic computation) thông qua thư viện SymPy để giải hệ phương trình vi phân một cách tự động. Kết quả thu được hoàn toàn khớp với nghiệm giải tích, đảm bảo tính chính xác cao.
    
    \item \textbf{Khảo sát và phân tích đồ thị:} Nhóm đã xây dựng các đồ thị và phân tích chi tiết: sự biến dạng của quỹ đạo theo góc ném, sự sai biệt giữa môi trường có cản và không cản, sự suy giảm của vận tốc, sự tiêu hao năng lượng, và mức độ biến thiên quỹ đạo theo hệ số cản $h$.
    
    \item \textbf{Ứng dụng mô phỏng trực quan:} Thiết kế thành công một giao diện tương tác (sử dụng framework Streamlit) cho phép người dùng tùy chỉnh các tham số ($m$, $h$, $v_0$, $\alpha$) và quan sát kết quả biến đổi theo thời gian thực.
\end{enumerate}

\subsection{Các kết luận vật lý}
Qua quá trình mô phỏng và phân tích số liệu, nhóm rút ra các kết luận vật lý sau:

\begin{itemize}
    \item Lực cản không khí làm cho quỹ đạo của vật \textit{mất đi tính đối xứng parabol}. Nhánh quỹ đạo đi xuống có độ dốc lớn hơn rõ rệt so với nhánh bay lên do thành phần vận tốc ngang đã bị triệt tiêu gần hết.
    
    \item Để đạt được tầm xa cực đại trong môi trường có lực cản, \textit{góc ném tối ưu không còn là $45°$}. Góc ném tối ưu (khoảng $30°$ đối với bộ tham số khảo sát) giúp giảm thiểu thời gian bay, từ đó hạn chế tác dụng cản phá kéo dài của môi trường.
    
    \item Vận tốc rơi của vật không tăng vô hạn mà sẽ \textit{tiệm cận vận tốc giới hạn} khi lực cản hướng lên cân bằng hoàn toàn với trọng lực hướng xuống.
    
    \item Cơ năng của vật \textit{không được bảo toàn}. Công của lực cản đã chuyển hóa cơ năng thành nhiệt năng, với mức độ tiêu hao chiếm phần lớn tổng năng lượng ban đầu.
    
    \item Tầm xa của vật \textit{có sự suy giảm phi tuyến} theo sự gia tăng của hệ số cản $h$. Khi hệ số cản đủ lớn, vận tốc nhanh chóng bị suy giảm, dẫn đến cường độ lực cản $F_c = hv$ cũng tự động yếu đi, tạo ra hiệu ứng "bão hòa" sự suy giảm.
\end{itemize}

\subsection{Kiểm chứng độ tin cậy của mô hình}
Để xác nhận tính đúng đắn của chương trình, nhóm đã thực hiện kiểm chứng qua 3 tiêu chí:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Khảo sát trong điều kiện giới hạn ($h \to 0$):} Đồ thị tự động hội tụ về dạng parabol lý tưởng, trùng khớp với kết quả lý thuyết chuẩn.
    \item \textbf{Khảo sát hành vi tiệm cận ($t \to \infty$):} Vận tốc ngang hội tụ về 0, trong khi vận tốc dọc hội tụ đúng về giá trị vận tốc giới hạn đã tính toán.
    \item \textbf{Kiểm chứng bảo toàn năng lượng tổng quát:} Tại mọi thời điểm, tổng của động năng, thế năng và năng lượng tiêu hao do công của lực cản luôn bằng đúng cơ năng ban đầu (sai số xấp xỉ 0).
\end{itemize}

Cả 3 kiểm chứng đều mang lại kết quả thỏa mãn, khẳng định tính chính xác của chương trình mô phỏng.

\subsection{Hướng phát triển mở rộng}
Để mô hình tiệm cận hơn với điều kiện thực tế, các hướng phát triển sau có thể được xem xét:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mô hình lực cản bậc hai:} Sử dụng lực cản tỷ lệ với bình phương vận tốc ($\vec{F}_c \propto -v^2$), phù hợp với các vật thể di chuyển ở tốc độ cao (như đạn đạo). Hệ phương trình vi phân khi đó sẽ là hệ phi tuyến và cần áp dụng các phương pháp giải tích số (ví dụ: Runge-Kutta).
    
    \item \textbf{Bổ sung hiệu ứng môi trường:} Xét thêm lực tác động của gió ngang hoặc ảnh hưởng của lực Magnus đối với vật thể có chuyển động xoay.
    
    \item \textbf{Tối ưu hóa đa biến:} Tích hợp thuật toán tối ưu hóa để tự động xác định chính xác góc ném tối ưu cho mọi bộ tham số tùy ý thay vì sử dụng thanh trượt thủ công.
\end{itemize}
