\section{Cơ sở lý thuyết}

\subsection{Chuyển động ném xiên trong trọng trường -- Mô hình lý tưởng}
\subsubsection{Phát biểu bài toán}
Xét một vật có khối lượng $m$ được ném từ gốc tọa độ $O$ với vận tốc ban đầu $v_0$, hợp với phương ngang một góc $\alpha$ ($0 < \alpha < \pi/2$). Mục tiêu của bài toán là xác định phương trình quỹ đạo của vật trong hai trường hợp: (i) bỏ qua lực cản của không khí, và (ii) có xét đến lực cản của môi trường.

Ta chọn hệ trục tọa độ $Oxy$ sao cho trục $Ox$ nằm ngang (chiều dương hướng theo chiều ném), trục $Oy$ hướng thẳng đứng lên trên. Gốc tọa độ $O$ là vị trí ném vật ban đầu.

\subsubsection{Phương trình chuyển động lý tưởng}
Nếu bỏ qua mọi lực cản, vật chỉ chịu tác dụng duy nhất của trọng lực $\vec{P} = m\vec{g}$, trong đó $\vec{g}$ hướng thẳng đứng xuống dưới ($g \approx 9{,}81$ m/s$^2$). Áp dụng định luật II Newton, ta có:
$$m\vec{a} = m\vec{g}$$

Chiếu phương trình này lên hai trục tọa độ và lấy tích phân hai lần theo thời gian $t$, kết hợp với điều kiện ban đầu ($x(0) = 0$, $y(0) = 0$, $v_{0x} = v_0\cos\alpha$, $v_{0y} = v_0\sin\alpha$), ta được hệ phương trình chuyển động:
\begin{equation}
\begin{cases}
x(t) = v_0 \cos\alpha \cdot t \\[6pt]
y(t) = v_0 \sin\alpha \cdot t - \dfrac{1}{2}gt^2
\end{cases}
\label{eq:ideal}
\end{equation}

Khử tham số thời gian $t$ từ hệ phương trình, ta thu được phương trình quỹ đạo có dạng một đường parabol. Cụ thể, từ phương trình của $x(t)$, ta rút $t$:
\begin{equation*}
t = \frac{x}{v_0 \cos\alpha}
\end{equation*}
Thay biểu thức của $t$ vào phương trình của $y(t)$:
\begin{align*}
y &= v_0 \sin\alpha \left( \frac{x}{v_0 \cos\alpha} \right) - \frac{1}{2}g \left( \frac{x}{v_0 \cos\alpha} \right)^2 \\
&= x \frac{\sin\alpha}{\cos\alpha} - \frac{g}{2v_0^2\cos^2\alpha}x^2
\end{align*}
Từ đó, ta thu được phương trình quỹ đạo:
\begin{equation}
y = x\tan\alpha - \frac{g}{2v_0^2\cos^2\alpha}\,x^2
\label{eq:parabola}
\end{equation}

Từ hệ phương trình (\ref{eq:ideal}) và phương trình quỹ đạo (\ref{eq:parabola}), ta chứng minh được các đại lượng đặc trưng của chuyển động lý tưởng:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Thời gian bay ($T_0$):} Vật chạm đất khi $y(T_0) = 0$ (với $T_0 > 0$).
    \begin{equation*}
    v_0 \sin\alpha \cdot T_0 - \frac{1}{2}gT_0^2 = 0 \implies T_0 = \frac{2v_0\sin\alpha}{g}
    \end{equation*}
    
    \item \textbf{Tầm xa ($R_0$):} Là tọa độ $x$ tại thời điểm vật chạm đất $t = T_0$.
    \begin{equation*}
    R_0 = x(T_0) = v_0 \cos\alpha \left( \frac{2v_0\sin\alpha}{g} \right) = \frac{v_0^2 (2\sin\alpha\cos\alpha)}{g} = \frac{v_0^2\sin 2\alpha}{g}
    \end{equation*}
    Tầm xa đạt giá trị cực đại $R_{max} = v_0^2/g$ khi $\sin 2\alpha = 1$, tức là góc ném $\alpha = 45^\circ$.
    
    \item \textbf{Độ cao cực đại ($H_0$):} Đạt được tại thời điểm $t = T_0 / 2 = \frac{v_0\sin\alpha}{g}$ (do tính đối xứng của parabol).
    \begin{equation*}
    H_0 = y\left(\frac{T_0}{2}\right) = v_0 \sin\alpha \left( \frac{v_0\sin\alpha}{g} \right) - \frac{1}{2}g \left( \frac{v_0\sin\alpha}{g} \right)^2 = \frac{v_0^2\sin^2\alpha}{2g}
    \end{equation*}
\end{itemize}

Quỹ đạo ở đây là một đường parabol hoàn toàn đối xứng. Tuy nhiên, mô hình lý tưởng này chỉ đúng khi vật di chuyển chậm hoặc trong môi trường chân không. Trong thực tế, khi ném một vật trong không khí, lực cản sẽ làm thay đổi đáng kể quỹ đạo của nó.

\subsection{Mô hình có lực cản môi trường}
\subsubsection{Bản chất của lực cản}
Khi vật chuyển động trong không khí, nó sẽ chịu một lực cản do ma sát với các phân tử không khí. Đối với các vật di chuyển không quá nhanh, lực cản này thường tỷ lệ thuận với vận tốc của vật \cite{halliday2013fundamentals}:
\begin{equation}
\vec{F}_{c} = -h\vec{v}
\label{eq:drag}
\end{equation}
Ở đây, $h$ (kg/s) là hệ số cản của môi trường. Giá trị của $h$ phụ thuộc vào kích thước, hình dáng của vật và độ nhớt của không khí. Dấu trừ mang ý nghĩa lực cản luôn ngược chiều với chiều chuyển động của vật, do đó lực này luôn sinh công âm (làm tiêu hao năng lượng).

\subsubsection{Phương trình chuyển động tổng quát}
Áp dụng định luật II Newton cho vật khi có thêm lực cản:
\begin{equation}
m\vec{a} = m\vec{g} - h\vec{v}
\label{eq:newton}
\end{equation}

\subsubsection{Hệ phương trình vi phân theo hai trục}
Theo mô hình động lực học cổ điển \cite{taylor2005classical}, bằng cách chiếu phương trình (\ref{eq:newton}) lên hệ trục tọa độ $Oxy$, ta được:

\textbf{Theo trục Ox (nằm ngang):} Trọng lực không có tác dụng theo phương ngang nên:
\begin{equation}
m\ddot{x} + h\dot{x} = 0
\label{eq:ode_x}
\end{equation}

\textbf{Theo trục Oy (thẳng đứng):} Có thêm trọng lực hướng xuống ($-mg$):
\begin{equation}
m\ddot{y} + h\dot{y} = -mg
\label{eq:ode_y}
\end{equation}

Phương trình (\ref{eq:ode_x}) là phương trình vi phân bậc hai thuần nhất, còn phương trình (\ref{eq:ode_y}) là phương trình vi phân bậc hai không thuần nhất. Hai phương trình này hoàn toàn độc lập (decoupled), cho phép giải tích phân riêng rẽ từng phương.

\subsubsection{Điều kiện ban đầu}
Lúc bắt đầu ném ($t = 0$), vật ở gốc tọa độ và có vận tốc ban đầu là:
\begin{equation}
\begin{cases}
x(0) = 0, \quad y(0) = 0 \\[4pt]
v_x(0) = v_{0x} = v_0 \cos\alpha \\[4pt]
v_y(0) = v_{0y} = v_0 \sin\alpha
\end{cases}
\label{eq:ic}
\end{equation}


\subsection{Giải phương trình tìm nghiệm}
Nhằm đơn giản hóa biểu thức, đặt $k = h/m$ (đơn vị: 1/s). Đây là hệ số đặc trưng cho mức độ suy giảm vận tốc do tác dụng của lực cản.

\subsubsection{Chuyển động theo phương Ox}
Viết lại phương trình (\ref{eq:ode_x}): $\ddot{x} + k\dot{x} = 0$. Đặt $v_x = \dot{x}$ là vận tốc ngang, phương trình trở thành:
\begin{equation*}
\frac{dv_x}{dt} + kv_x = 0 \implies \frac{dv_x}{v_x} = -k dt
\end{equation*}
Lấy tích phân hai vế:
\begin{equation*}
\int \frac{dv_x}{v_x} = \int -k dt \implies \ln|v_x| = -kt + C_1 \implies v_x(t) = C \cdot e^{-kt}
\end{equation*}
Tại $t = 0$, ta có điều kiện ban đầu $v_x(0) = v_0\cos\alpha$. Suy ra $C = v_0\cos\alpha$.

\textbf{Vận tốc theo phương ngang:}
\begin{equation}
v_x(t) = v_0 \cos\alpha \cdot e^{-kt}
\label{eq:vx}
\end{equation}

Mặt khác, $v_x(t) = \frac{dx}{dt}$, do đó ta tiếp tục lấy tích phân hai vế để tìm tọa độ $x$:
\begin{equation*}
\int dx = \int v_0 \cos\alpha \cdot e^{-kt} dt \implies x(t) = -\frac{v_0 \cos\alpha}{k} e^{-kt} + C_2
\end{equation*}
Tại $t = 0$, $x(0) = 0$, ta có:
\begin{equation*}
0 = -\frac{v_0 \cos\alpha}{k} + C_2 \implies C_2 = \frac{v_0 \cos\alpha}{k}
\end{equation*}
Thay $C_2$ vào hàm $x(t)$ và trả lại $k = h/m$, ta được:

\textbf{Tọa độ x:}
\begin{equation}
x(t) = \frac{m v_0 \cos\alpha}{h}\left(1 - e^{-\frac{h}{m}t}\right)
\label{eq:x}
\end{equation}

\textit{Nhận xét:} Vận tốc ngang của vật suy giảm theo hàm mũ và tiệm cận về 0. Do đó, tọa độ $x$ không tăng vô hạn mà bị giới hạn ở một khoảng cách tối đa $x_\infty = mv_0\cos\alpha/h$ khi thời gian $t \to \infty$. Đặc điểm này phản ánh bản chất tiêu tán năng lượng của lực cản, hoàn toàn khác biệt so với chuyển động ngang vĩnh cửu trong mô hình lý tưởng.

\subsubsection{Chuyển động theo phương Oy}
Viết lại phương trình (\ref{eq:ode_y}): $\ddot{y} + k\dot{y} = -g$. Đặt $v_y = \dot{y}$ là vận tốc đứng, ta có phương trình vi phân bậc nhất tuyến tính không thuần nhất:
\begin{equation*}
\frac{dv_y}{dt} + kv_y = -g
\end{equation*}
Để giải phương trình này, ta nhân cả hai vế với thừa số tích phân $e^{kt}$:
\begin{equation*}
e^{kt} \frac{dv_y}{dt} + k e^{kt} v_y = -g e^{kt} \implies \frac{d}{dt}\left( v_y e^{kt} \right) = -g e^{kt}
\end{equation*}
Lấy tích phân hai vế theo $t$:
\begin{equation*}
v_y e^{kt} = \int -g e^{kt} dt = -\frac{g}{k} e^{kt} + C_3 \implies v_y(t) = C_3 e^{-kt} - \frac{g}{k}
\end{equation*}
Sử dụng điều kiện ban đầu tại $t = 0$, ta có $v_y(0) = v_0\sin\alpha$:
\begin{equation*}
v_0\sin\alpha = C_3 - \frac{g}{k} \implies C_3 = v_0\sin\alpha + \frac{g}{k}
\end{equation*}
Thay $C_3$ và $k = h/m$ trở lại hàm $v_y$, ta được:

\textbf{Vận tốc theo phương đứng:}
\begin{equation}
v_y(t) = \left(v_0\sin\alpha + \frac{mg}{h}\right)e^{-\frac{h}{m}t} - \frac{mg}{h}
\label{eq:vy}
\end{equation}

Tiếp theo, tọa độ $y(t)$ thu được bằng cách lấy tích phân vận tốc $v_y(t)$:
\begin{equation*}
y(t) = \int v_y(t) dt = \int \left[ \left(v_0\sin\alpha + \frac{g}{k}\right)e^{-kt} - \frac{g}{k} \right] dt
\end{equation*}
\begin{equation*}
y(t) = -\frac{1}{k}\left(v_0\sin\alpha + \frac{g}{k}\right)e^{-kt} - \frac{g}{k}t + C_4
\end{equation*}
Tại thời điểm $t = 0$, vật xuất phát tại gốc tọa độ $y(0) = 0$:
\begin{equation*}
0 = -\frac{1}{k}\left(v_0\sin\alpha + \frac{g}{k}\right) + C_4 \implies C_4 = \frac{1}{k}\left(v_0\sin\alpha + \frac{g}{k}\right)
\end{equation*}
Gom các biểu thức chứa $C_4$ lại và thế $k = h/m$, ta thu được nghiệm cuối cùng:

\textbf{Tọa độ y:}
\begin{equation}
y(t) = \frac{m}{h}\left(v_0\sin\alpha + \frac{mg}{h}\right)\left(1 - e^{-\frac{h}{m}t}\right) - \frac{mg}{h}\,t
\label{eq:y}
\end{equation}


\subsection{Các đặc điểm của chuyển động}

\subsubsection{Vận tốc giới hạn}
Khi thời gian $t$ rất lớn ($t \to \infty$), phần chứa số mũ trong phương trình (\ref{eq:vy}) sẽ tiến về 0. Lúc này, vận tốc rơi của vật đạt một giá trị ổn định gọi là vận tốc giới hạn:
\begin{equation}
v_\infty = \lim_{t \to \infty} v_y(t) = -\frac{mg}{h}
\label{eq:terminal}
\end{equation}

Tại mức vận tốc này, lực cản không khí hướng lên đã cân bằng hoàn toàn với trọng lực hướng xuống ($h|v_\infty| = mg$), dẫn đến gia tốc triệt tiêu và vật chuyển động thẳng đều. Hiện tượng tiệm cận vận tốc này rất phổ biến trong động lực học lưu chất, điển hình như sự rơi của hạt mưa trong khí quyển \cite{serway2008physics}.

\subsubsection{Thời gian vật lên tới đỉnh}
Vật đạt độ cao lớn nhất khi vận tốc thẳng đứng giảm về 0 ($v_y(t) = 0$). Từ phương trình vận tốc (\ref{eq:vy}), ta cho $v_y(t) = 0$:
\begin{equation*}
\left(v_0\sin\alpha + \frac{mg}{h}\right)e^{-\frac{h}{m}t} - \frac{mg}{h} = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
\implies e^{-\frac{h}{m}t} = \frac{\frac{mg}{h}}{v_0\sin\alpha + \frac{mg}{h}} = \frac{mg}{hv_0\sin\alpha + mg}
\end{equation*}
Nghịch đảo cả hai vế:
\begin{equation*}
e^{\frac{h}{m}t} = \frac{hv_0\sin\alpha + mg}{mg} = 1 + \frac{hv_0\sin\alpha}{mg}
\end{equation*}
Lấy logarithm tự nhiên (ln) hai vế, ta tính được thời điểm vật đạt đỉnh:
\begin{equation}
t_{H} = \frac{m}{h}\ln\left(1 + \frac{h v_0\sin\alpha}{mg}\right)
\label{eq:tmax}
\end{equation}

So với trường hợp không có lực cản ($t_{H,0} = v_0\sin\alpha / g$), thời gian bay lên cực đại ngắn hơn. Nguyên nhân là do lực cản hướng xuống cùng chiều với trọng lực trong giai đoạn này, làm gia tăng lực hãm tổng hợp. Hơn nữa, thời gian vật rơi xuống sẽ lớn hơn thời gian bay lên, phá vỡ tính đối xứng thời gian của quỹ đạo parabol.

\subsubsection{Năng lượng của vật}
Cơ năng $E$ của vật bao gồm động năng và thế năng:
$$E(t) = \frac{1}{2}m\left(v_x^2 + v_y^2\right) + mgy$$

Vì lực cản luôn cản trở chuyển động, cơ năng của vật sẽ bị tiêu hao dần thành nhiệt năng (không được bảo toàn). Phần năng lượng bị mất đi chính là công của lực cản từ lúc bắt đầu ném đến thời điểm $t$:
\begin{equation}
W_{c}(t) = -h\int_0^t \left(v_x^2 + v_y^2\right) d\tau
\label{eq:work_drag}
\end{equation}

Theo định lý biến thiên cơ năng, ta luôn có:
\begin{equation}
E_0 = E(t) + |W_c(t)|
\label{eq:energy_conservation}
\end{equation}
Với $E_0 = \frac{1}{2}mv_0^2$ là cơ năng ban đầu của hệ. Hệ thức bảo toàn năng lượng tổng quát này sẽ được sử dụng làm tiêu chuẩn để kiểm chứng độ chính xác của các thuật toán mô phỏng số.

\subsubsection{Trường hợp không có lực cản (khảo sát giới hạn $h \to 0$)}
Để kiểm chứng tính nhất quán của nghiệm, ta xét giới hạn khi hệ số cản $h$ tiến về 0. Theo phương pháp xấp xỉ trong cơ học giải tích \cite{taylor2005classical}, trong điều kiện này, các phương trình chuyển động phải hội tụ về dạng của mô hình lý tưởng. 

Sử dụng khai triển Taylor cho hàm số mũ. Đối với tọa độ $x$, ta lấy khai triển đến bậc 1: $e^{-ht/m} \approx 1 - \frac{h}{m}t$. Thay vào phương trình (\ref{eq:x}) ta được:
\begin{equation*}
x \approx \frac{mv_0\cos\alpha}{h} \left[ 1 - \left(1 - \frac{h}{m}t\right) \right] = \frac{mv_0\cos\alpha}{h} \left( \frac{h}{m}t \right) = v_0\cos\alpha\cdot t
\end{equation*}
Kết quả này hoàn toàn trùng khớp với phương trình $x(t)$ của mô hình lý tưởng.

Đối với tọa độ $y$, do có sự bù trừ giữa các đại lượng, ta cần sử dụng khai triển Taylor đến bậc 2: $e^{-ht/m} \approx 1 - \frac{h}{m}t + \frac{1}{2}\left(\frac{h}{m}t\right)^2$. Đặt $k = h/m$, thay vào phương trình (\ref{eq:y}):
\begin{align*}
y(t) &= \left(\frac{v_0\sin\alpha}{k} + \frac{g}{k^2}\right) \left[ 1 - \left(1 - kt + \frac{1}{2}k^2 t^2\right) \right] - \frac{g}{k}t \\
&= \left(\frac{v_0\sin\alpha}{k} + \frac{g}{k^2}\right) \left( kt - \frac{1}{2}k^2 t^2 \right) - \frac{g}{k}t \\
&= v_0\sin\alpha \cdot t - \frac{1}{2}v_0\sin\alpha \cdot k t^2 + \frac{g}{k}t - \frac{1}{2}gt^2 - \frac{g}{k}t \\
&= v_0\sin\alpha \cdot t - \frac{1}{2}gt^2 - \frac{1}{2}v_0\sin\alpha \cdot \frac{h}{m} t^2
\end{align*}
Khi hệ số cản $h \to 0$, số hạng chứa $h$ sẽ tiến về 0, ta thu được:
\begin{equation*}
\lim_{h \to 0} y(t) = v_0\sin\alpha \cdot t - \frac{1}{2}gt^2
\end{equation*}
Như vậy, hệ phương trình nghiệm trong môi trường có lực cản đã hoàn toàn hội tụ về mô hình ném xiên lý tưởng khi $h \to 0$. Điều kiện tiên quyết này chứng minh tính hợp lý và độ chặt chẽ tuyệt đối của lời giải giải tích.
